\documentclass[11pt]{article}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{fontspec}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{siunitx}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{tcolorbox}
% \usepackage{preview}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{calc,patterns,angles,quotes,arrows, arrows.meta,babel}
\tikzset{>=Latex}
\usepackage[margin=2cm]{geometry}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.18}
\author{Valentino Slavkin}
\date{\today}
\title{Matemática aplicada TP2: Funcion Cuadratica}
\begin{document}
\maketitle

\section{Grafica de la funcion cuadratica}

\begin{enumerate}
\item \(-3x^2 + 6x + 5\)

  \begin{itemize}
  \item Raiz
    \begin{align*}
      & \frac{-6 \pm \sqrt{6^2 - 4 * -3 * 5}}{2 * (-3)}\\
      & \frac{-6 \pm \sqrt{36 + 60}}{-6}\\
      & \frac{-6 \pm 9.8}{-6}\\
      x_1 &= -0.63\\
      x_2 &= 2.63\\
    \end{align*}
  \item Ordenada al origen = \(5\)
  \item Vertice
    \[\frac{-6}{-6} = 1\]
    \[-3*1^2 + 6 * 1 + 5 = 8\]
    \[(1,8)\]
  \end{itemize}
  \begin{tikzpicture}[scale=2]
    \begin{axis}[domain=-3:5, grid=both, xtick distance=1
      ]
      \addplot [red, thick] {-3*x^2 + 6*x + 5};
      \draw [<-] (axis cs:1,8) -- (axis cs:1,4) node [below] {\((1;8)\)};
      \draw [<-] (axis cs:-0.63,0) -- (axis cs:-2,3) node [above] {\((-0.63;0)\)};
      \draw [<-] (axis cs:2.63,0) -- (axis cs:4,3) node [above] {\((2.63;0)\)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  
\item \(4x^2 + 4x - 8\)

  \begin{itemize}
  \item Raiz
    \begin{align*}
      & \frac{-4 \pm \sqrt{4^2 - 4 * 4 * -8}}{2 * 4}\\
      & \frac{-4 \pm \sqrt{16 + 128}}{8}\\
      & \frac{-4 \pm 12}{8}\\
      x_1 &= 1\\
      x_2 &= -2\\
    \end{align*}
  \item Ordenada al origen = \(-8\)
  \item Vertice
    \[\frac{-4}{2 * 4} = -0.5\]
    \[4*(-0.5)^2 + 4 * (-0.5) - 8 = -9\]
    \[(-0.5;-9)\]
  \end{itemize}
  \begin{tikzpicture}[scale=2]
    \begin{axis}[domain=-4:3, grid=both, xtick distance = 1]
      \addplot [red, thick] {4*x^2 + 4*x - 8};
      \draw [<-] (axis cs:-0.5,-9) -- (axis cs:-0.5, -5) node [above] {\((-0.5;-9)\)};
    \end{axis}
  \end{tikzpicture}
\end{enumerate}

\section{Analisis de la funcion cuadratica}

\begin{enumerate}
\item \(f(x) = \frac{1}{2}x^2 + x - 4\)
  \begin{itemize}
  \item Raices
    \begin{align*}
      & \frac{-1 \pm \sqrt{1 - 4 * \frac{1}{2} * (-4)}}{1}\\
      & \frac{-1 \pm \sqrt{1 + 8}}{1}\\
      & \frac{-1 \pm 3}{1}\\
      x_1 &= 2\\
      x_2 &= -4
    \end{align*}
  \item Interseccion con el eje y (ordenada al origen)
    \[\frac{1}{2}*0^2 + 0 - 4 = -4\]
    \[0;-4\]
  \item Vertice
    \[\frac{-1}{2*\frac{1}{2}} = -1\]
    \[f(1) = \frac{1}{2}*(-1)^2 + (-1) - 4 = -4.5\]
    \[(-1;-4.5)\]
  \item Dominio = \(-\infty; \infty\)
  \item Imagen = \(-2.5; \infty\)
  \item Grafico
    
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[domain=-5:3, xtick distance = 1, grid=both]
        \addplot[red,thick]{(1/2)*(x^2) + x - 4};
        \draw [<-] (axis cs:-1,-4.5) -- (axis cs:-1,-2) node [above] {\((-1; -4.5)\)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    
  \item Minimo = \(-4.5\)
  \item Forma factorizada \((x-2)(x+4)\)
  \end{itemize}
  
\item \(f(x) = -2x^2 - x + 6\)
  \begin{itemize}
  \item Raices
    \begin{align*}
      & \frac{1 \pm \sqrt{-1 - 4 * (-2) * 6}}{-4}\\
      & \frac{1 \pm \sqrt{-1 + 48}}{-4}\\
      & \frac{1 \pm 7}{-4}\\
      x_1 &= -2\\
      x_2 &= 1.5
    \end{align*}
  \item Interseccion con el eje y (ordenada al origen)
    \[(-2)*0^2 - 0 + 6 = 6\]
    \[(0;6)\]
  \item Vertice
    \[\frac{1}{2(-2)} = -\frac{1}{4}\]
    \[f() = (-2)*(-\frac{1}{4})^2 + \frac{1}{4} + 6 = 6.125\]
    \[(-0.25;6.125)\]
  \item Dominio = \(-\infty; \infty\)
  \item Imagen = \(-\infty; 6.125\)
  \item Grafico
    
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[domain=-2:1.5, xtick distance = 1, grid=both]
        \addplot[red,thick]{(-2)*(x^2) - x + 6};
        \draw [<-] (axis cs:-0.25,6.125) -- (axis cs:-0.25,4) node [below] {\((-0.25; 6.125)\)};
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    
  \item Maximo = \(6.125\)
  \item Forma factorizada \((x+2)(x-1.5)\)
  \end{itemize}
\end{enumerate}

\section{Reconstruir la funcion cuadratica}
\begin{align*}
  7 &= a(-1)^2 + b(-1) + 1 &= a(2)^2 + b(2) + 1\\
  f(x) - 7 &= a(x + 1)(x - 2)\\
  f(0) &= -6 &= a(0 + 1)(0 - 2)\\
  -6 &= -2a\\
  3 &= a\\
  f(x) - 7 &= 3(x + 1)(x - 2)\\
  f(x) &= 3(x^2 - x -2)\\
  f(x) &= 3x^2 - 3x -6\\
  f(x)  &= 3x^2 - 3x + 1\\
\end{align*}

\section{Hallar la expresion de la funcion cuadratica a partir de su grafica}

\begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[axis lines=center, domain=-1:3, grid=both,]
    \addplot[samples=5, only marks]{-x^2 + 2*x + 3};
    \addplot[blue,thick]{-x^2 + 2*x + 3};
  \end{axis}
\end{tikzpicture}

\begin{align*}
  f(x) &= ax^2 + bx + c\\
  f(-1) = f(3) &= 0\\
  f(1) &= 4\\
  f(x) &= a(x+1)(x-3)\\
  f(1) &= a(1+1)(1-3)\\
  &= a(2)(-2)\\
  4 &= -4a\\
  a &= -1\\
  f(x) &= -1(x+1)(x-3)\\
  f(x) &= -1(x^2 - 2x -3)\\
\end{align*}
\begin{tcolorbox}
  \[f(x) = -x^2 + 2x + 3\]
\end{tcolorbox}

\end{document}

% Local Variables:
% jinx-languages: "es en"
% End:
